
\vspace{2cm}
\noindent \textbf{\Huge Resumen}\\
\rule{15.6cm}{0.05cm}
\vspace{0.5cm}\\


\begin{center}
\textbf{Nuevo \textit{framework} para entrenar CNNs con una arquitectura hardware-software} 
\end{center}
Los sistemas de reconocimiento de expresiones faciales (FER) clasifican emociones 
usando estrategias geom\'etricas o algoritmos de Machine Learning (ML) como redes
neuronales convolucionales (CNNs). Sin embargo, el dise\~no de estos sistemas es una
tarea compleja que depende de la calidad del set de datos y la experiencia del 
dise\~nador. Adem\'as, la inferencia de las CNNs requiere recursos de memoria y 
c\'omputo que hacen inviable el uso de sistemas embebidos de bajo costo. Igualmente,
aunque las GPUs son costosas y presentan un alto consumo de potencia, se utilizan 
frecuentemente porque reducen el tiempo de ejecuci\'on en comparaci\'on a las CPU.\\

Por otro lado, los sistemas on-chip (SoCs) implementados en FPGAs emplean menos potencia
y soportan c\'omputo en paralelo. No obstante, representaciones num\'ericas como punto
flotante pueden resultar en dise\~nos complejos s\'olo adecuadas para FPGAs de gama alta. 
Por esta raz\'on, el uso de arquitecturas de hardware-software que emplean representaciones
num\'ericas sencillas y mantienen un desempe\~no aceptable son favorables.\\

Para afrontar estos desaf\'ios, este trabajo propone una metodolog\'ia de dise\~no para
sistemas FER basados en CNNs. La metodolog\'ia incluye el preprocesamiento, el patr\'on 
local binario (LBP), y la aumentaci\'on de datos. Asimismo, para validar la metodolog\'ia
varios modelos CNNs fueron entrenados con TensorFlow y el set de datos JAFFE. En cada test,
se estudia la relaci\'on entre los par\'ametros, las capas y el desempe\~no, el 
subentrenamiento y el sobreentrenamiento. Adem\'as, este trabajo introduce un modelo CNN 
de un canal llamado M6 que alcanza una exactitud de $94\%$ en menos de 30 \'epocas. 
M6 tiene 306.182 par\'ametros y emplea $1.17~MB$.\\

El trabajo tambi\'en utiliza la estrategia de quantizaci\'on de TensorFlow Lite (tflite) 
para computar la inferencia de la CNN empleando n\'umeros enteros. Despu\'es de la quantizaci\'on,
la exactitud de M6 se redujo de $94.44\%$ a $83.33\%$, el n\'umero de par\'ametros aument\'o de 
$306.182$ a $306.652$, y el tama\~no del modelo se redujo aproximadamente 4 veces pasando de
$1.17~MB$ a $0.3~MB$.\\

Igualmente, el trabajo presenta el FER SoC, una arquitectura de hardware-software para la 
aceleraci\'on de CNNs que reproduce las operaciones principales de tflite en hardware. 
En este caso, como los registros en hardware soportan las operaciones enteras, los resultados
del acelerador son similares a la contraparte software. El FER SoC fue implementado en el
sistema de desarrollo Zybo-Z7, el cu\'al emplea 1 GB RAM, y la FPGA Zynq XCZ7020-CLG400. 
Adem\'as, se observ\'o que la arquitectura obtuvo la misma exactitud que una laptop con una 
CPU AMD de 16 threads, 16 GB de RAM, y la GPU de Nvidia GTX1660Ti, pero fue 20\% m\'as lenta.
Por lo que se recomienda evaluar s\'i el intercambio entre la quantizaci\'on y el tiempo de
ejecuci\'on es suficiente para la aplicaci\'on objetivo.\\


Por \'ultimo, otra contribuci\'on del trabajo es el framework Resiliency, el cu\'al permite
el entrenamiento y la inferencia de modelos CNN de un solo canal. Resiliency, provee los 
archivos de dise\~no necesarios y la imagen Pynq 2.7 creada para ejecutar los frameworks
de ML TensorFlow y PyTorch. Aunque el tiempo de entrenamiento fue lento, la exactitud y
la perdida son consistentes con las estrategias tradicionales. Sin embargo, el tiempo de 
ejecuci\'on puede ser mejorado usando FPGAs de gama alta con MPSoCs como las Zynq Ultrascale.\\


\textbf{Palabras claves:} FER, CNN, FPGA, HNN.
